\documentclass[dvipdfmx,uplatex,11pt]{jsarticle}
%
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{bm}
\usepackage{ascmac}
\setcounter{tocdepth}{2}
\usepackage{geometry}
\usepackage{framed}
\usepackage{latexsym}
\everymath{\displaystyle}
%
\geometry{left=10mm,right=10mm,top=5mm,bottom=10mm}
%
\title{解析入門：解答集}
\author{編集者：}
\date{最終更新日：\today}
%
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{実数と連続}

\subsection{p16,17}

\noindent
問2：
\\
\textsl{Hint}：$(n!x)$が整数となる条件を丁寧に調べていく．\\
\dotfill
%
% 
%
\\
$n=1，2，\ldots$に対して，
\[
	f_{n} (x)=\lim_{m \to \infty} (\cos (n! \pi x)) ^{2m}
\]
とおく．
ここで，$n!x \in \mathbb{Z}$のとき，
\[
	\cos (n! \pi x)=\pm 1
\]
$n!x \notin \mathbb{Z}$のときは，
\[
	|\cos (n! \pi x)|<1
\]
であるから，
\[
	f_{n} (x)=
	\begin{cases}
		1 \quad(x \in \mathbb{Z}) \\
		0 \quad (x \notin \mathbb{Z})
	\end{cases}
\]
となる．
さて，$x \in \mathbb{R} \backslash\mathbb{Q}$であるならば，どんな$n \in \mathbb{N}$に対しても，$n! x$が整数とならない．\\
$x \in \mathbb{Q}$のとき，$ x=\frac{p}{q}(p，q \in \mathbb{Z}，q>0)$とすれば，$n$が$q$より十分大きく，$n \ge q$のとき，$n!x$は偶数．\\
よって，
\[
	\lim_{n \to \infty} \left( \lim_{m \to \infty} (\cos (n! \pi x)) ^{2m} \right)=
	\begin{cases}
		1 \quad (x \in \mathbb{Q}) \\
		0  \quad (x \in \mathbb{R} \backslash \mathbb{Q})
	\end{cases}
\]

\newpage

\noindent
問3：
\\
\textsl{Hint}：$a=0$のときを考えればよいので，そのように式変形をしてみる．そのあとは$\varepsilon$を用いて，評価していく。\\
\dotfill

\begin{leftbar}
	\begin{proof}
		$\lim_{n \to \infty} a_n= a$は，$ \lim_{n \to \infty} (a_n - a)= 0$\\
		と書き直せる．$b_n = a_n -a$とおくと，証明すべきことは，
		\[
			\lim_{n \to \infty} b_n=0，ならば \lim_{n \to \infty} \frac{b_1 + b_2 + \cdots +b_n}{n} = 0
		\]
		である．\par
		ここで，任意の$\varepsilon > 0$に対して，ある自然数$n_1 \in \mathbb{N}$が存在し，$n \ge n_1$のとき
		\[
			|b_n|<\varepsilon
		\]
		であり，また，絶対値の性質により，
		\[
			\left| \frac{b_1 + b_2 + \cdots +b_n}{n} \right| <\frac{|b_1| + |b_2| + \cdots +|b_n|}{n}
		\]
		をがいえる．このとき，$n \ge n_1$をみたす$（b_n)_{n \in \mathbb{N}}$の項を$\varepsilon$でおきかえると，
		\[
			\left| \frac{b_1 + b_2 + \cdots +b_n}{n} \right| < \frac{|b_1|+ \cdots + |b_{n_1}|}{n} +\varepsilon
		\]
		という不等式を得る．\par
		そこで，$n_2 \in \mathbb{N}$をとると，$n \ge n_2$のとき，
		\[
			\frac{|b_1|+ \cdots + |b_{n_1}|}{n} <\varepsilon
		\]
		であるとすると，$n \ge \max \{ n_1,n_2\}$のとき，
		\[
			\frac{|b_1|+ \cdots + |b_{n_1}|}{n} < \varepsilon
		\]
		となる．
		ゆえに，このとき，
		\[
			\left| \frac{ b_1 + b_2 + \cdots +b_n}{n} \right|　< \varepsilon+\varepsilon=2\varepsilon
		\]
		よって示された．
	\end{proof}
\end{leftbar}

\newpage

\setcounter{equation}{0}
\subsection{p16}
\noindent
問5：
\\
\textsl{Hint}：\\
\dotfill
%
% 
%
\begin{leftbar}
	\begin{proof}
		$\mathbb{N} \ni m \ge 1$とする．$A \subset \mathbb{N}$が，与えられた条件を満たすとする．\par
		イ)より，
		\[ A \subset \{n \in \mathbb{N} \mid n \ge m\} \]
		は明らか．\\
		$H=\{0，1，\cdots，m-1\} \cup A$とおく．
		\begin{equation}
			0 \in H
		\end{equation}
		\begin{equation}
			n \in H
		\end{equation}
		とする．\\
		\[ n<m-1であれば，n+1 \in \{0，1，\cdots，m-1\}~より，n+1 \in H \]
		\[ n=m-1であれば，n+1=m \in Aより，n+1 \in H\]
		\[ n \ge mであれば，ロ)より，n+1 \in A \subset H \]
		よって，
		\[
			n+1 \in H
		\]
		したがって，$H$は継承的であり，$\mathbb{N} \subset H$\\
		つまり，\\
		\[
			\{0，1，\cdots，m-1\} \cup \{n \in \mathbb{N} \mid n \ge m \} \subset \{0，1，\cdots，m-1\} \cup A
		\]
		よって，
		\[
			\{n \in \mathbb{N}\mid n \ge m \} \subset A
		\]
		以上より，
		\[
			A=\{n \in \mathbb{N} \mid n \ge m\}
		\]
	\end{proof}
\end{leftbar}

\newpage

\noindent
問7：
\\
\textsl{Hint}：\\
\dotfill

\begin{leftbar}
	\begin{proof}
		$n$が自然数ならば，$n <k <n+1$となる自然数$k$は存在しないことを示す．\\
		$n < k < n+1$となる自然数$k$が存在するとすると，辺々$n$を引いて，
		\[ 0 < k - n < 1 \]
		問6より，$k-n$は自然数である．よって，$0<a<1$となる自然数$a$が存在しないことを示せばよい．\\
		\[ H=\{0\} \cup \{n \in \mathbb{N} \mid n \ge 1 \} \]
		とおくと，
		\begin{equation}
			0 \in H
		\end{equation}
		\begin{equation}
			0+1 \in H
		\end{equation}
		である．\\
		また，$k \ge 1$となる$k \in \mathbb{N}$に対しては，$k +1 \ge 1$であり，$k+1 \in \{~n \in \mathbb{N}~|~n \ge 1 \} $となるため，$k+1 \in H$\\
		よって$H$は継承的である．したがって，$\mathbb{N} \in H$\\
		$H$の定め方より，$a \notin H$なので，$a \notin \mathbb{N}$となり，$0<a<1$となる自然数$a$は存在しない．
	\end{proof}
\end{leftbar}

\newpage

\setcounter{equation}{0}
\subsection{p31}
\noindent
問2：
\\
\textsl{Hint}：\\
\dotfill
​
\begin{leftbar}
	\begin{proof}
		二項定理を用いて$(a_n)_{n \in \mathbb{N}}$の一般項を展開すると，
		\begin{eqnarray}
			a_n & = & 1 + n \cdot \frac{1}{n} + \frac{n(n-1)}{2!} \cdot \frac{1}{n^2} + \cdots + \frac{n(n-1)\cdots(n-r+1)}{r!} \cdot \frac{1}{n^r} + \cdots \frac{n!}{n!} \cdot + \frac{1}{n^n} \nonumber  \\
			& = & 1+ \frac{1}{1!} + \frac{1}{2!} \left(1- \frac{1}{n} \right) + \cdots + \frac{1}{r!} \cdot  \left(1 - \frac{1}{n} \right) \cdots \left (1-\frac{r-1}{n} \right) + \cdots \nonumber +  \frac{1}{n!} \left(1 - \frac{1}{n} \right) \cdots \left(1- \frac{n-1}{n} \right) \label{p32.問2:1}
		\end{eqnarray}
		同様にして，$a_{n+1}$の展開式を得たとき，$ \frac{1}{n+1} < \frac{1}{n}$より，$r\in \{ 1，2，\cdots ，n\}$に対して，
		\begin{equation}
			\frac{1}{r!} \cdot  \left(1 - \frac{1}{n} \right) \cdots \left (1-\frac{r-1}{n} \right) < \frac{1}{r!} \cdot  \left(1 - \frac{1}{n+1} \right) \cdots \left (1-\frac{r-1}{n+1} \right)
		\end{equation}
		が成立する．これと，$a_{n+1}$の展開式のほうが，正の項を一つ多く含むことから，
		\begin{equation}
			a_{n} < a_{n+1} \quad (\forall n \ge 1)
		\end{equation}
		が成立し，$(a_n)_{n \in \mathbb{N}}$は単調増加．また，\eqref{p32.問2:1}より，
		\begin{eqnarray}
			\label{p32.問2:2}
			a_n &<& 1 + \frac{1}{1!} + \frac{1}{2!} + \cdots + \frac{1}{n!} \\
			& < & 1 + \frac{1}{1!} + \frac{1}{2^2} + \cdots + \frac{1}{2^n} \\
			& < & 2 + \frac{1}{2} \left( \frac{ 1 - 2^{1-n} }{ 1- \frac{1}{2} } \right)\\
			& = & 2+ \frac{2^{1-n} -1}{2} \\
			\label{p32.問2:3}
			& < & 3
		\end{eqnarray}
		であるから，$a_n < 3$であり，また，
		\begin{equation}
			\label{p32.問2:4}
			a_n > 1 + \frac{1}{1!} =2
		\end{equation}
		であるから，\eqref{p32.問2:3}，\eqref{p32.問2:4}より，$2<e<3$\\
		また，\eqref{p32.問2:2}より，
		\begin{equation}
			\label{p32.問2:5}
			\lim_{n \to \infty} a_n \le e
		\end{equation}
		であり，また，\eqref{p32.問2:1}より，
		\begin{equation}
			\label{p32.問2:6}
			\lim_{n \to \infty} a_n \le a_n < 1 + \frac{1}{1!} + \frac{1}{2!} + \cdots + \frac{1}{r!}
		\end{equation}
		\eqref{p32.問2:6}より，$r \to \infty$として，
		\begin{equation}
			\label{p32.問2:7}
			\lim_{n \to \infty} a_n \ge e
		\end{equation}
		となり，\eqref{p32.問2:5}，\eqref{p32.問2:7}より，$\lim_{n \to \infty} a_n =e$を得る．
	\end{proof}
\end{leftbar}
​
\subsection{p72,73,74}
問4:\par 
まず，二つの補題を証明する．\\
補題1:\par 
	ノルムに関して, $| \| \bm x  \|- \| \bm y \| | \leq \| \bm x - \bm y \|$ が成り立つ. 
\begin{proof} (補題1の証明)
	絶対値の定義 ( $| a | : = \max \{ a , -a \}$ ) に立ち返ると, 
%		
		\[
			\| \bm x  \|- \| \bm y \| \leq \| \bm x - \bm y \| , - \| \bm x  \| + \| \bm y \| \leq \| \bm x - \bm y \|
		\]
%		
	なる二つの不等式を示せばよい. これは, 
		
		\[
			\| \bm x \| = \| \bm x - \bm y + \bm y \| \leq \| \bm x - \bm y \| + \| \bm y \|
		\]
		
	より示される.
\end{proof}
ふたつめの補題を証明する．\\
補題2:\par 
	
	$\| \cdot \|_1 : \mathbb R^n \ni ( x_1 , x_2 , \cdots , x_n ) \mapsto \sum_{j=1} ^ n |x_j| \in \mathbb R$ とすると, 
%		
		\[
			\exists M \in \mathbb R \ \mathrm{s.t.} \ \forall \bm x \in \mathbb R^n \text {に対して, } \| \bm x \|_1 \leq M | \bm x | 
		\]
%		
	が成り立つ. 
\begin{proof} ( 補題2の証明 )
	
	$M : = n$ とおく. $\bm x \in \mathbb R^n$ とする. 各 $j ( 1 \leq j \leq n )$ において, 
%		
		\[
			| x_j | \leq | \bm x |
		\]
%		
	が成り立つ. そこで, $j$ について足し合わせると, 
%		
		\[
			| x_1 | + | x_2 | + \cdots | x_n | \leq | \bm x | + | \bm x | + \cdots | \bm x | = n | \bm x | = M | \bm x | 
		\]
%		
	が成り立つ. 
\end{proof}
\dotfill
\begin{leftbar}
\begin{proof}
	まず, 
%		
		\[
			\exists P \in \mathbb R \ \mathrm{s.t.} \ \forall \bm x \in \mathbb R^n \text {に対して, } \| \bm x \| \leq P | \bm x | \ \ \ \cdots ( \ast )
		\]
%		
	となることを示す. $\mathbb R^n$ の正規直交基底 を $\bm e_1 , \bm e_2 , \cdots , \bm e_n$ とする. $T : = \max \{ \| \bm e_j \| \mid 1 \leq j \leq n \}$ とおき, $M$ を補題のものとして, $P : = TM$ とおく. . $\bm x \in \mathbb R ^n$ を, 
%		
		\[
			\bm x = ( x_1 , x_2 , \cdots , x_n )
		\]
%		
	とすると, $\bm x = \sum_{j=1} ^ n x_j \bm e_j$ とかける. これと, ノルムのi) , ii) の条件から, 
%		
		\[
			\| \bm x \| = \| \sum_{j=1} ^ n x_j \bm e_j \| \leq \sum | x_j | \| \bm e_j \| \leq T \sum | x_j | \leq T M | \bm x | = P | \bm x |
		\]
%		
	が成り立つ. 以上より $( \ast )$ は成り立つ. これより, 函数 $\| \cdot \|$ が 連続函数になる事を示す. $\bm \alpha \in \mathbb R^n$ とする. $\varepsilon > 0$ とする. $\delta < \frac {\varepsilon} {P}$ を満たすようにとる. このとき, 
	$\bm x \in \mathbb R^n$ かつ $| \bm x - \bm \alpha | < \delta$ とする. 
%		
		\[
			| \| \bm x \| - \| \bm \alpha \| | \leq \| \bm x - \bm \alpha \| \leq P | \bm x - \bm \alpha | < \varepsilon
		\] 
%		
	よって, 連続である.  $\mathbb S^{n-1} : =\{ \bm x \in \mathbb R^n \mid | \bm x | = 1 \}$ なるコンパクト集合上で, $\| \cdot \|$ を考える. ノルムが連続であったことから, コンパクト集合上で最小値をとる. これを $m$ とする. この 
	$m$ を用いると, 
%		
		\[
			\forall x \in \mathbb R^n \text {に対して, } m | \bm x | \leq \| \bm x \|
		\]
%		
	が成り立つ事を示す. $\bm x \in \mathbb R^n$ とする. このとき, $\bm x / | \bm x | \in \mathbb S^{n-1}$ であることに注意すると, ( $\because | \bm x / | \bm x | | = | \bm x | / | \bm x | = 1 $ ) $m$ が最小値であることから, 
%		
		\[
			m \leq \left \| \frac {\bm x} {| \bm x |} \right \|
		\]
%		
	を満たす. 
%		
		\[
			\left \| \frac {\bm x} {| \bm x |} \right \| = \frac {1} {| \bm x |} \| \bm x \|
		\]
%		
	に注意すると, 
%		
		\[
			m | \bm x | \leq \| \bm x \|
		\]
%		
	となる. 以上より, 示すべき題意は満たされた.	
\end{proof}
\end{leftbar}
これは, なかなか背景を語るには, 奥深い問題です. まず, 注意しておくことは, この性質は有限次元の線型空間だからできる話だということです. 無限次元であれば, もう少し条件がないと無理です. ( そもそも一般にはユークリッド距離が入りません. ) 有限次元であれば, ノルムが定める位相というのが一意に定まるという事を言っています. それだけ有限次元の線型空間は「硬い」という風に定義づけることができるでしょう. \par
次に証明の中で用いたテクニックです.  $\mathbb S^{n-1}$ を用いたところ. これは, 無限次元になっても用いられる手法です. 線型性がある操作や空間の中では, 綺麗な ( 空間全体に一様に広げていけそうな？ ) 図形の上でだけ考えておいて, あとは線型に伸ばすということで全体の性質をみるということがあります. ここではそれを行なっています. 函数解析学などでは, 無限次元上に定まる理論上重要な写像( いわゆる有界線型作用素 )に対してノルムを定めますが, それらのノルムは, 無限次元の球面だけで見れば良いという性質があったりします. \par
最後に証明の中で出てきた $\| \cdot \| _ 1$ というノルムですが, これはマンハッタン距離と呼ばれる距離です. 解析などでは計算が楽に済むので利用されます. ( 他にも応用はいくつかあると思いますが, 僕は知りません笑)
\newpage


\newpage

\section{微分法}

\newpage

\section{初等函数}

\newpage

\section{積分法}

\newpage

\section{級数}

\end{document}

